.. _etiketa:

=======================================
Этикет / Etiketa
=======================================


Ответ на Dobro došli
---------------------------------------

Стандартное приветсвие "добро пожаловать" по-сербски:

* ``Dobro došli`` -- для группы людей или на "вы"
* ``Dobro došla`` -- для женщины
* ``Dobro došao`` -- для мужчины

Сербы отвечают на него:

* ``Bòlje vas/te nàšli``
* ``Bòlje vas/te nàšla``
* ``Bòlje vas/te nàšao``

Смысл обоих выражений кроется в их дословных значениях. ``Dobro došli`` означает пожелание, чтобы добро 
нашло вас. Соответсвенно пожелание ``Bolje vas/te našli`` означает, чтобы еще 
больше добра нашло тех, кто желает.


Использование Molim
---------------------------------------

Molim используется в следующих ситуациях:

* когда кого-то о чем-то просим (в таком случае обязательно нужно добавлять ``te`` или ``vas``, иначе просьба может прозвучать высокомерно). Порядок местоположения ``molim vas/te`` значения не имеет.
 
 * Jedan kapućino, molim vas!
 * Molim vas, može li dve kese?

* если переспрашиваем (здесь без местоимений te, vas). Нельзя переспрашивать ``А?`` -- это невежливо.
 
* если отвечаем на телефонный звонок

* когда откликаемся, если нас зовут 

* можно ответить на благодарность вместо ``нема на чему`` (не за что); но ``nema na čemu``  вежливее.